%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in hungarian
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Kivonat}\addcontentsline{toc}{chapter}{Kivonat}

Diplomamunkám keretében egy olyan háromfázisú teljesítményminõség mérõmodul fejlesztését mutatom be, amely munkahelyem, a PROLAN Irányítástechnikai Zrt. által fejlesztett C-RTU családjába illeszkedik. A család moduljaival kisméretû, moduláris, alacsony költségû rendszerek alakíthatóak ki, így a tervezendõ készüléknél kiemelten fontos volt a minél kisebb és költséghatékonyabb kialakítás, a mérések pontossága.

Elõször a feszültségminõség, illetve teljesítményminõség fogalmát ismertetem, az ehhez tartozó szabványokkal, mérési kritériumokkal, hálózati eseményekkel. Bemutatom a fejlesztési irányokat, kiemelve a jelenleg is épülõ ''Okos hálózatot'', amely a modern, egyre nagyobb számítási teljesítményû, elektronikák fejlõdésének eredményeképp jöhet létre.

Ezt követõen a PROLAN Zrt. C-RTU családját mutatom be, az ezzel megvalósított rendszerek elõnyeit, sajátosságait. Ezután a rendszer elemeit, a Linux-ot futtató alapkészüléket és annak képességeit, valamint a kiegészítõ modulokat és azoknak a jelenlegi tagjait, valamint a közös jellemzõiket, megoldásaikat, funkcióikat tárgyalom.

A tervezés elsõ lépéseként bemutatom a PROLAN Zrt. egy másik termékcsaládját, a ProField-et, illetve ennek egy háromfázisú feszültség- és árammérõmodulját, az AF500-at, majd ennek a specifikációját veszem kiindulási alapnak. A rendszer tervezése során ismertetem a különbözõ feszültség- és árammérési, valamint adatfeldolgozási megoldásokat, majd összehasonlítás után ismertetem a rendszertervét a mérõmodulnak.

A hardvertervek elkészítésének lépéseit részletesen mutatom be, kitérve az alkatrészválasztásokra és méretezésekre, kapcsolási rajzok és NYÁK tervek elkészültére. Külön figyelmet fordítok a mechanikai tervek bemutatására a készülék speciális kialakítása miatt.

A szoftveres komponenseit a modulnak a beágyazott szoftverben alkalmazott megoldások szemléltetésével kezdem, bemutatva a speciális struktúrákat, függvényeket amelyek speciálisan a modulhoz tartoznak. Szemléltetem, hogy a már megírt, C-RTU család specifikus szoftveres rétegét hogyan kell használni, a különbözõ, már megírt funkciókat hogyan érhetjük el. A fogadó oldali megjelenítést, annak egyszerû konfigurálását, valamint a kalibráció egyes lépéseit példákon keresztül mutatom be.

Végezetül egy tényleges példaalkalmazást mutatok be, ezzel szemléltetve a rendszer, azon belül pedig a teljesítményminõség mérõmodul képességeit.
\vfill

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in english
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Abstract}\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

In my master's thesis I present the development of a three-phase power quality measuring module, that belongs to the C-RTU product family developed by PROLAN Zrt. Using this family yields in small, modular, low-cost solutions, so the device to be developed had to be compact, cost-effective, without compromising accuracy.

First, I describe the concept of voltage and power quality, mentioning the relevant standards, measurement criteria and power events. I present the development trends in power delivery systems, highlighting the ''Smart Network'' concept, and the role of high performance electronics in it's evolution.

I introduce the C-RTU product family made by PROLAN Zrt., the advantages and special functions of the system, then I discuss the elements of the system, the base module, running Linux, and its capabilities, and the expansion modules, as well as their common features, solutions and functions.

As the first step in the product design, I present another device made by PROLAN Zrt., the ProField product family's three-phase voltage and current measurement module, AF500 as a reference for making the specification of the new module. During the design of the system, I present the different voltage and current measurement methods and data processing solutions, and then, after comparison, I present the system architecture of the measuring module.

I describe the hardware design steps, including component selections and dimensioning, schematic and PCB design. I pay special attention to the mechanical designs due to the compactness of the module.

Software components are demonstrated first in the embedded environment, showing the special structures and functions that are module specific. I show how the already written C-RTU specific software layer should be used, and how to access the various functions already developed. I show the capabilities of the host system's display, its simple configuration, and the steps of accurate calibration of the module through examples.

Finally, I present an actual application, illustrating the capabilities of the system, in particular, the performance of the measurement module.
\vfill

