%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Bevezetõ}\addcontentsline{toc}{chapter}{Bevezetõ}
%----------------------------------------------------------------------------

A villamosenergia az elmúlt évtizedben a háztartások és ipar mellett a közúton is egyre jelentõsebb részesedéshez jutott, a villanyautók terjedésével a belsõégésû motoroknak a száma folyamatosan csökken. A villanyautók tényleges elterjedésével a tisztább levegõ és csendesebb közutak mellett egy máig meg nem oldott probléma is jár, hiszen ezek a jármûvek jelentõs árammal töltik az akkumulátorukat, erre pedig sok fogyasztó egyidejû igénye esetén a legtöbb helyen nincs felkészítve a rendszer.

Egy másik 21. századi fejlõdési irány a villamosenergetikában a kis teljesítményû, otthoni naperõmûvek terjedése, mely a háztartás alacsony fogyasztása esetén visszatáplál a hálózatba, megfordítva az energiaáramlás eddig megszokott irányát. Ebben az üzemben az energiaszolgáltatás tulajdonságai részben az addig fogyasztóként jelen lévõ, újonnan termelõvé vált háztartáson múlik.

Ez utóbbi két példa után látható, hogy a villamosenergia hálózatok ezelõtt nem látott terheléseknek vannak és lesznek kitéve, az energetikusoknak új kihívásokat kell legyõzni. Ezeknek a problémáknak a megoldására a teljesítményminõség mérése, illetve a villamosenergia szolgáltatók által nyújtott áram szabályozása, valamint a fogyasztók által kibocsájtott zavarok korlátozása lett bevezetve.

Ahhoz, hogy a teljesítményminõségrõl átfogó képet lehessen kapni, arról érdemi következtetéseket lehessen levonni, a hálózat számos pontján kell méréseket végezni.