%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Összefoglalás}\addcontentsline{toc}{chapter}{Összefoglalás}
%----------------------------------------------------------------------------

A diplomamunkám keretében megtervezett CR-PM3 teljesítményminõség mérõmodul a koncepción túl tényleges, kézzel fogható és bemutatható eszközzé vált, ennek az útját mutattam be.

A teljesítményminõség témáját elemezve, illetve a villamosenergia-hálózatok fejlõdési irányait vizsgálva rendkívül érdekes és hasznos információkat találtam. A 21. században a villamoshálózatok nagy mértékben meg fognak változni, hiszen új kihívásokhoz kell alkalmazkodniuk, ezt pedig csak intelligens, kihelyezett mérõk segítségével tudják majd megvalósítani. Az általam tervezett modul ebben a feladatban lehet egy megoldás.

A fejlesztésén keresztül betekintést nyerhettem azokba a kihívásokba, amelyek tipikusan csak egy eladásra tervezett készüléknél jönnek elõ: szabványok értelmezése és azoknak való megfelelés, gyárthatóságra tervezés, megoldások kompromisszumos kialakítása az igények szerint. Sort kerítettem EMC elõmérésekre, melyek pontos ismerete minden tervezõmérnök számára rendkívül hasznos.  

A szoftveres komponensek kialakításánál egy már elõre megírt réteg elemeit kellett alkalmaznom, ezt kellett kiegészítenem saját függvényekkel, struktúrákkal. Ez számomra az elsõ alkalom volt, ezelõtt nem vettem részt ilyen volumenû projektben. Az itt szerzett tudás késõbbi feladataimban mindenképpen az objektumorientáltság irányába fog vezetni, a jobb karbantarthatóság, fejleszthetõség érdekében.

Végezetül, egy tényleges, saját kialakítású rendszerben az alkalmazói oldalt is kipróbálhattam, ellenõrizve a készülék beszerelésének egyszerûségét, stabil mûködését.

Természetesen a prototípus után egy újabb verziójú hardver elkészítése a feladat, kijavítva, tovább fejlesztve az eszközt a szerzett tapasztalatok alapján.